+++
title = "Endocrinologist word"
date = "2015-09-17T13:47:08+02:00"
tags = ["go"]
categories = ["programming"]
banner = "img/banners/banner-2.jpeg"
+++

> "Ні ситість, ні голод і ніщо інше не на добро,
> якщо переступити міру природи"
> Гіппократ

Шановні пацієнти,

Кожна людина – є індивідуальність, для якої характерний свій унікальний, генетично обумовлений, ендокринний статус і обмін речовин та енергії. Щоденно ми відчуваємо на собі вплив великої кількості зовнішніх факторів: стану зовнішнього середовища, особливостей харчування, позитивных і негативних стресів, прийому ліків. Викликом сучасності є карколомна швидкість розвитку цивілізації ХХІ сторіччя і перевершуючий потік інформації. Ендокрина система виконує 2 основних завдання. Перше і головне – це пристосування організма, або так звана адаптація, до усіх зовнішніх впливів, з якими зіштовхується людина. Друге, і не менш важливе, це гомеостаз, тобто підтримання на певному постійному рівні показників внутрішнього середовища організма. Ендокрина система забезпечує механізми, що регулюють підтримання рівноваги, балансу, гармонії, внутрішнього середовища організма. Саме це й адаптує організм до усіх зовнішніх факторів, з якими стикається людина.
Шкода, але інколи, в певний момент виникає ‘збій’ в цій системі. Вимоги буття перевищують можливості адаптації. Виникає стан дезадаптації, хвороби! Але! Не впадайте у відчай! Вы не залишитесь наодинці з хворобою. Ендокринолог – це професіонал, саме той лікар, який допоможе Вам разібратися з хворобами, що зпровоковані стресами. Ендокринолог знає вихід з патологічного стану дезадаптації, знає як організувати її адекватний супровід і лікування.

Які ж саме захворювання лікує ендокринолог? Це цукровий діабет 1 і 2 типів; захворювання щитоподібної і паращитоподібної залоз, гіпоталамо-гіпофізарної системи, наднирників; порушення кальцієво-фосфорного, ліпідного і енергетичного обміну; неалкогольну жирову хворобу печінки (НАЖХП). Дуже небезпечним і підступним викликом сучасній людині є метаболічний синдром і надмірна вага (ожиріння).

На додаток ендокринолог дає компетентні рекомендації по модифікації стилю життя, виконує індивідуальний подбір харчування.

Які ж симптоми порушення роботи ендокринної системи? До таких відносяться:

* Сухість в рті, спрага, часте сечовиділення, відчуття оніміння рук і ніг, судоми і слабкість м’язів.
* Схуднення, втрата або збільшення ваги тіла; зміни розміру одежі, взуття.
* Слабкість, підвищена стомлюваність, мерзлякуватість, сухість шкіри, набряки, зниження пам’яті, випадіння волосся, ламкість нігтів.
* Емоційна лабільність, агресія, дратівливість, депресія, тремор рук.
* Порушення сну, зниження інтересу до життя, розпач, розчарування.
* Головний біль, підвищення/зниження артеріального тиску чи пульсу, запаморочення, судоми, порушення зору.
* Хропіння уві сні, біль у шиї, суглобах, спині.
* Зниження/підвищення апетиту, нудота, блювота, біль у шлунку (денний, нічний), метеоризм, здуття, печія.
* Порушення менструального циклу, безпліддя, викидні в анамнезі.
* Еректильна дисфункція у чоловіків (імпотенція), порушення сексуальної функції у жінок (зниження лібідо тощо).
* Наявність підвищеного/зниженого оволосіння і зміна кольору шкіри, розтяжок, ран і тріщин, які довго загоюються (особливо на п’ятах стоп), дермато- і оніхомікоз (грибок шкіри і нігтів).
* Наявність жовчокам’яної і сечокам’яної хвороб, часті переломи.

Окрім вищевказаного, Вам варто звернути увагу, чи були у Ваших найближчих родичів цукровий діабет, зайва вага/ожиріння, інсульти, інфаркти, тому що ці захворювання мають генетичну схильність і з метою їх попередження у Вас і Ваших дітей необхідно отримати консультацію.

При проведенні консультації ендокринолог детально збере анамнез Вашого захворювання, призначить і інтерпретує результати аналізів і інструментальних досліджень, проведе огляд, поставить діагноз, призначить або проведе корекцію лікування. Унікальним і важливим в эндокринологічній практиці є можливість оцінити паралельно розлади мікроциркуляції, мікроангіопатії при ендокринних захворюваннях об’єктивними інструментальними методами: лазерною доплерівською флоуметрією (ЛДФ) і цифровою капіляроскопією (ЦКС).
Також кожен пацієнт отримає індивідуально підібрані друковані пам’ятки по веденню цукрового діабету, а саме – станів гіпогликемії, гіперглікемії, при вірусних захворюваннях, по догляду за стопами, особливостями харчування тощо.

Мультидисциплінарна команда Інституту еластографії представлена найкращими фахівцями ультразвукової діагностики та провідними клініцистами. Тому на основі мультидисциплінарного та індивідуального підходу при необхідності пацієнтам призначається адекватний спектр діагностики (лабораторної, інструментальної (табл.1)) і консультації суміжних спеціалістів (кардіолог, гастроентеролог, уролог, судинний хірург). Ми готові Вам допомогти! Будьте здорові!

Табл.1. Мультипараметрична ультразвукова і функціональна діагностика (мультидисциплінарний підхід до діагностики хвороб ендокринної системи)

<table border="1" cellspacing="0" cellpadding="5" align="middle">
<tbody>
<tr>
<th class="column-1"><b>Патологія ендокринного пацієнта</b></th>
<th class="column-1"><b>Методи дослідження</b></th>
</tr>
<tr>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Цереброваскулярна патологія</span></td>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Доплерографія судин голови і шиї, реоенцефалографія</span></td>
</tr>
<tr>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Захворювання щитоподібної і паращитоподібних залоз</span></td>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">УЗД щитоподібної і паращитоподібних залоз+еластографія+доплерографія</span></td>
</tr>
<tr>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Патологія лимфатичних вузлів, слинних залоз</span></td>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">УЗД лімфатичних вузлів, слинних залоз+еластографія</span></td>
</tr>
<tr>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Кардіоміопатія</span></td>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Ехокардіографія, ЕКГ</span></td>
</tr>
<tr>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Артеріальна гіпертензія, гіпотензия, порушення ритму серця</span></td>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Добовий моніторинг артеріального тиску, ритму серця (холтер АТ та ЕКГ)</span></td>
</tr>
<tr>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Патологія молочних залоз</span></td>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">УЗД молочних залоз+еластографія+доплерографія</span></td>
</tr>
<tr>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Неалкогольна жирова хвороба печінки (НАЖХП), неалкогольний стеатогепатит (НАСГ)</span></td>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Стеатографія з визначенням ступеню жирової інфільтрації печінки; еластографія з визначенням стадії фіброзу/цирозу; доплерографія судин</span></td>
</tr>
<tr>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Стан органів черевної порожнини</span></td>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">УЗД органів черевної порожнини+функція жовчного міхура (за потреби)</span></td>
</tr>
<tr>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Дермопатії (стан еластичності шкіри обличчя, шиї, зони декольте, китиць рук; набряки, розтяжки, акне)</span></td>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Еластографія дерми, лазерна спектроскопія шкіри, ламкість капілярів, лазерна доплерівська флоуметрія (ЛДФ), цифрова капіляроскопія (ЦКС).</span></td>
</tr>
<tr>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Тромбози</span></td>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Емболодетекція</span></td>
</tr>
<tr>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Остеопороз</span></td>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">УЗД остеопорозу - денситометрія</span></td>
</tr>
<tr>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Вісцеральне ожиріння </span></td>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">УЗД вісцерального ожиріння</span></td>
</tr>
<tr>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Вторинні артеріальні гіпертензії, патология наднирників</span></td>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Доплерографія судин нирок; УЗД нирок і наднирників</span></td>
</tr>
<tr>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Полінейропатія, синдром діабетичної стопи, хвороба та синдром Рейно</span></td>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Капіляроскопія (ЦКС), доплерографія артерій/вен нижніх кінцівок, реовазографія</span></td>
</tr>
<tr>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Патологія сечостатевої системи у чоловіків</span></td>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">УЗД передміхурової залози, яєчок, калитки, сечового міхура+доплерографія+еластографія</span></td>
</tr>
<tr>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Патологія сечостатевої системи у жінок</span></td>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">УЗД матки, яєчників, сечового міхура</span></td>
</tr>
<tr>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Еректильна дисфункція (імпотенція)</span></td>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Фармакодоплерографія і еластографія статевого члена</span></td>
</tr>
</tbody>
</table>

---------------------------------------------------------------------------------

[Ендокринолог Марунчин Наталя Андріївна](/en/institute/marunchin) тел.: +38095-710-9221.
